\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\maketitle{6}{22}{12. Juni 2017}

\begin{aufgabe}{Eine holomorphe Wurzelbehandlung}
Sei~$U = \CC \setminus \{ z \in \CC \,|\, \operatorname{Re}(z) = 0, \operatorname{Im}(z) \leq 0 \}$ die
\emph{unten geschlitzte Ebene}. Wir definieren eine Funktion~$f : \CC \to \CC$ durch
\[ f(r e^{i\varphi}) = \sqrt{r} \, e^{i\varphi/2} \]
für~$r \geq 0$ und~$\varphi \in (-\frac{\pi}{2},\frac{3\pi}{2}]$.
\begin{enumerate}
\item Um ein Gefühl für die Definition zu bekommen, rechne nach: $f(1) = 1$ und
$f(-1) = i$.
\item Was hat~$f$ mit der Quadratfunktion zu tun?
\item Zeige, dass~$f$ auf~$U$ holomorph ist.
\item Zeige, dass~$f$ nicht auf ganz~$\CC$ stetig (und somit erst recht nicht
holomorph) ist.
\item Zeige, dass~$f$ auf der Menge~$\RR_{\geq 0}$ der nichtnegativen reellen Zahlen mit der
üblichen reellen Wurzelfunktion übereinstimmt.
\item[{\includegraphics[height=8pt]{trollface} f)}] Sven sinniert: "`Für die übliche reelle Wurzelfunktion gilt die Rechenregel~$\sqrt{xy} =
\sqrt{x} \sqrt{y}$. Da die Menge~$\RR_{\geq 0}$ einen Häufungspunkt hat (es ist
sogar jedes ihrer Elemente ein Häufungspunkt), folgt mit dem Identitätssatz
auch~$f(xy) = f(x) f(y)$ für alle~$x,y \in U$."'

Lisa fällt sofort auf, dass Svens Schlussfolgerung nicht korrekt sein kann.
"`Dann wäre folgende Rechnung korrekt. Und das kann doch nicht sein. Oder?!"'
\[ -1 = i \cdot i = f(-1) \cdot f(-1) = f((-1) \cdot (-1)) = f(1) = 1. \]
Wer von den beiden hat recht? Erkläre möglichst präzise, wo genau und wieso das
Argument des falsch liegenden Funktionentheoriefans zusammenbricht.
Für die beste Lösung winkt ein Preis.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\bigskip
\centering
\rotatebox{90}{\tiny\url{https://xkcd.com/849/}}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{xkcd-complex-conjugate}
\par

\end{document}
